\documentclass[11pt]{amsart}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\setlength{\oddsidemargin}{0pt}
\setlength{\evensidemargin}{0pt}
\setlength{\marginparwidth}{0pt}
\setlength{\marginparsep}{0pt}

\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\textheight}{23cm}
\setlength{\textwidth}{15.6cm}

\title{Base de Datos\\[.5em] \textmd{Operadores del Álgebra Relacional}}

\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
\item La idea es pensar a las \textbf{tablas} como \textbf{relaciones}, es
  decir, \textbf{conjuntos} de tuplas.
\item En este enfoque \textbf{no hay repeticiones} de tuplas (si no no serían
  conjuntos). De arranque nomás, tenemos todas las operaciones habituales de
  conjuntos (unión, intersección, diferencia, producto cartesiano, \ldots) pero
  se utilizan con cierto cuidado, como se explica a continuación.
\item Un \textbf{atributo} es un rótulo, por ejemplo nombre, apellido, edad,
  peso, domicilio, etc. Habitualmente utilizamos $A, B, C, D$, etc.\ para
  atributos.
\item Cada atributo tiene asociado un \textbf{dominio} de valores, por ejemplo,
  cadena de caracteres, números naturales, números enteros, números reales,
  etc. Se asume que todos los dominios incluyen un valor especial \textbf{null}
  que representa la indefinición. Usamos $\mathcal D$ para dominios.
\item Un \textbf{esquema de relación} es una secuencia de atributos sin
  repeticiones. Por ejemplo: dni,nombre,apellido,fechaDeNacimiento,género es un
  esquema de relación. Usaremos letras $R, S, T$, etc.\ para esquemas de
  relación.
\item Dadas dos esquemas de relaciones $R = A_1,A_2,\ldots,A_n$ y
  $S = B_1,B_2,\ldots,B_m$ disjuntos, es decir, tal que $A_i \not= B_j$ para
  todo $i, j$, se define $R,S = A_1,A_2,\ldots,A_n,B_1,B_2,\ldots,B_m$.
\item Dada una relación $r$ y un esquema de relación $R$, escribimos $r(R)$ para
  decir que \textbf{$r$ es una relación con esquema de relación $R$}. Para
  explicar esto, sea $R$ el esquema de relación $A_1,A_2,\ldots,A_n$ donde cada
  atributo $A_i$ tiene asociado el dominio de valores $\mathcal D_i$, $r(R)$
  significa que
  $r \subseteq \mathcal D_1 \times \mathcal D_2 \times \ldots \times \mathcal
  D_n$.  Dada $r(R)$, $t \in r$ y $A$ uno de los atributos de $R$. Se escribe
  $t[A]$ al valor que la tupla $t$ asocia al atributo $A$.
\item Una relación \textbf{se declara} con un esquema en particular. Luego las
  operaciones se definen de forma tal que el esquema del resultado queda
  determinado.
\item Dada $r(R)$ donde $R = A_1,A_2,\ldots,A_n$, se define por $r.R$ al esquema
  de relación cuyos atributos son $r.A_1$, $r.A_2$, \ldots\ y $r.A_n$, es decir,
  $r.R = r.A_1,r.A_2,\ldots,r.A_n$.
\item Las operaciones entre relaciones se realizan de manera de tener cuidado
  con los esquemas asociados a las relaciones.
%  \item Dadas $r(R)$ y $s(R)$, las relaciones $r \cap s$, $r \cup s$ y $r - s$ son relaciones con esquema de relación $R$.
\item La \textbf{unión}, \textbf{intersección} y \textbf{diferencia} de
  relaciones se podría hacer entre cualquier par de relaciones, la teoría de
  conjuntos permite hacer uniones, intersecciones y diferencias
  arbitrarias. Pero esto no suele ser necesario en base de datos: interesa
  aplicarlos entre relaciones de igual esquema, o de \textbf{esquema
    compatibles}. Dos esquemas $A_1,A_2,\ldots,A_n$ y $B_1,B_2,\ldots,B_m$ son
  compatibles si $n=m$ y para todo $i$ el dominio asociado a $A_i$ es el mismo
  que el dominio asociado a $B_i$. Es decir, no importa que los atributos tengan
  el mismo nombre, lo que importa es que sus dominio se compatibles.
\item Dadas $r(R)$ y $s(S)$, con $R$ y $S$ esquemas compatibles, las relaciones
  $r \cap s$, $r \cup s$ y $r - s$ son relaciones con esquema de relación
  compatible con $R$ (y por ende, $S$), y \textbf{anónima}. Es decir, los
  nombres de las columnas son \emph{frescos} y desconocidos para nosotros. Para
  poder realizar operaciones (como seleccionar los elementos de una tal columna
  que cumplan con cierto valor), se deberá renombrar (ver punto
  \ref{renombre}). Para evitar renombres innecesarios, en el caso que $R = S$,
  entonces la operación no será anónima y mantendrá el nombre de las columnas de
  $R$.
\item Dadas $r(R)$ y $s(S)$, $r \times s$ es el producto cartesiano de las
  relaciones $r$ y $s$ y su esquema es $r.R,s.S$, la concatenación de los
  esquemas de relación dados. Por simplicidad notacional, suelen omitirse los
  prefijos ``$r.$'' y ``$s.$'' que no lleven a que dos atributos queden con el
  mismo rótulo. Por ejemplo, si el atributo $A$ figura en $R$ y en $S$, debemos
  dejar $r.A$ y $s.A$ en el esquema del producto cartesiano. En cambio si $B$
  figura en $R$ y no en $S$ podemos escribir $B$ en vez de $r.B$. Similamente
  para atributos que sólo aparecen en $S$.
\item Esta notación no resuelve el problema de encontrarle un esquema de
  relación al producto cartesiano de la forma $r \times r$, para $r(R)$. En ese
  caso, conviene generar un nuevo nombre: sea $s = r$, ahora $r \times s$ es un
  producto con esquema $r.R,s.R$.
\item\label{renombre} A veces uno quiere \textbf{renombrar} los rótulos de los atributos. Por
  ejemplo, sea $r(R)$, y $S$ un esquema compatible con $R$, $\rho_{S}(r)$ es una
  relación igual a $r$, pero su esquema de relación es $S$ en vez de $R$. A
  veces queremos cambiar el nombre de pocos atributos, puede convenir
  $\rho_{A\rightarrow B,C\rightarrow D}(r)$ para que el atributo $A$ cambie su
  nombre por $B$, y el atributo $C$ cambie su nombre por $D$.
\item El operador de \textbf{selección} se denota por $\sigma$. Dada una
  condición $P$ construída utilizando los conectivos lógicos, a partir de los
  atributos de $R$ y operaciones sobre los dominios de la base de datos
  (expresiones aritméticas, de cadenas de caracteres, de comparación de fechas,
  etc.), y dada $r(R)$, $\sigma_P(r)$ es una relación con esquema de relación
  $R$, y se define como el conjunto de las tuplas de $r$ que satisfacen la
  condición $P$.
\item El operador de \textbf{proyección} se denota por $\Pi$. Dado un esquema de
  relación $S$ que sea un subconjunto del esquema $R$, y dada $r(R)$, $\Pi_S(r)$
  es una relación con esquema de relación $S$ y se obtiene descartando de cada
  tupla de $r$ las componentes que no corresponden a atributos de $S$, y
  reordenando los restantes componentes de la tupla según el orden en que se
  listen los atributos en el esquema $S$. Ojo que al hacer esto ingenuamente,
  pueden producirse tuplas repetidas en el resultado que deben eliminarse porque
  estamos trabajando con conjuntos.
\item La \textbf{proyección generalizada} permite utilizar expresiones como
  subíndices de $\Pi$. Por ejemplo,
  $r = \Pi_{eId,eSalario*13\rightarrow eSalarioAnual}(empleados)$ para computar
  el salario anual de cada empleado multiplicando el salario mensual por 13 (12
  meses más aguinaldo). Observar que en el caso de una expresión es necesario
  especificar el nombre del atributo nuevo (en este caso eSalarioAnual). El
  esquema de la relación $r$ es $eId,eSalarioAnual$. Si la expresión utiliza un
  único atributo $A$, y se omite el nombre del atributo nuevo, se asume que el
  nombre del atributo del resultado sigue siendo $A$. Así, el ejemplo anterior
  puede escribirse $\Pi_{eId,eSalario*13}(empleados)$ cuyo esquema es
  $eId,eSalario$.
\item La operación de \textbf{agregación} se escribe
  $s = A_1,A_2,\ldots,A_n\mathcal G_{F_1(B_1),F_2(B_2),\ldots,F_m(B_m)}(r)$
  donde $r(R)$, los $A_i$ y las $B_j$ son atributos de $R$, y las $F_j$ son
  funciones de agregación: avg (promedio), min (mínimo), max (máximo), sum
  (suma) y count (contar). El esquema del resultado tiene $n+m$ elementos, con
  los dominios correspondientes a $A_i$ y $F_j$, pero como con los operadores de
  conjuntos (unión, etc.) es anónima. La tupla
  $(x_1,x_2,\ldots,x_n,y_1,y_2,\ldots,y_m) \in s$ si y sólo si, considerando el
  conjunto $T_{x_1,\ldots,x_n}$ de tuplas de $t$ tales que $t[A_i]=x_i$ para
  todo $i$, $y_j$ se obtiene aplicando la función $F_j$ a los atributos $B_j$ de
  todas las tuplas del conjunto $T_{x_1,\ldots,x_n}$. En $s$ solamente puede
  haber una tupla con el mismo comienzo $x_1,x_2,\ldots,x_n$, en otras palabras,
  $A_1,A_2,\ldots,A_n$ es superclave de $s$. % En general, los $n+m$ atributos
  % involucrados deberían ser diferentes, en ese caso el esquema de $s$ puede
  % escribirse $A_1,A_2,\ldots,A_n,B_1,B_2,\ldots,B_m$. Se puede permitir que
  % $B_i$ sea igual a $B_j$ solo si $F_i$ es diferente a $F_j$. En ese caso, $B_i$
  % y $B_j$ deben llevar $F_i.$ y $F_j.$ como prefijos.
\end{enumerate}

Las siguientes operaciones pueden definirse a partir de las anteriores. %Por eso no son imprescindibles pero pueden ser útiles.

\begin{enumerate}
%  \item La intersección puede definirse a partir de la resta: $A \cap B = A - (A - B)$.
\item Sean $r(R)$ y $s(S)$ donde hay atributos comunes entre $R$ y $S$. Sean
  $A_1,A_2,\ldots,A_n$ todos los atributos comunes a $R$ y $S$. La
  \textbf{reunión natural} entre $r$ y $s$ se define por la ecuación
  $r \bowtie s = \Pi_T(\sigma_{r.A_1 = s.A_1 \wedge r.A_2 = s.A_2 \wedge \ldots
    \wedge r.A_n = s.A_n}(r \times s))$ donde $T$ es el esquema $R,S'$ y $S'$ es
  $S$ sin los atributos $A_1,A_2,\ldots,A_n$. El esquema de $r \bowtie s$ es
  $T$.
\item Las filminas muestran cómo las \textbf{reuniones externas} pueden
  obtenerse a partir de la reunión natural y otros operadores.
\item Sean $r(R)$ y $s(S)$ con $S$ un subconjunto de $R$. Sea $T$ el esquema $R$
  sin los atributos de $S$. La \textbf{división} entre $r$ y $s$ se define por
  $r \div s = \Pi_T(r) - \Pi_T((\Pi_T(r) \times s) - r)$. Su esquema es
  $T$. Para ser precisos, la última $r$ de la ecuación puede tener los atributos
  en otro orden (el de $R$), habría que modificar la ecuación:
  $r \div s = \Pi_T(r) - \Pi_T((\Pi_T(r) \times s) - \Pi_{T,S}(r))$.
\end{enumerate}


% En otras palabras, resumiendo y usando la notación ya introducida, tenemos:

% \begin{enumerate}
%   \item Sean $R = A_1,A_2,\ldots,A_n$ y $S = B_1,B_2,\ldots,B_m$ esquemas de relación.
%   \item Sean $r(R)$ y $s(S)$ relaciones.
%   \item Sea $(u_1,u_2,\ldots,u_n) \in r$, se define $u[A_i] = u_i$.
%   \item Esta definición se extiende: $u[A_{i_1},A_{i_2},\ldots,A_{i_k}] = u_{i_1},u_{i_2},\ldots,u_{i_k}$.
%   \item Si $R$ y $S$ son compatibles, $(r\cap s)(R)$, $(r\cup s)(R)$ y $(r-s)(R)$, donde $\cap$, $\cup$ y $-$ denotan los operadores conjuntistas habituales. 
%   \item Si $R$ y $S$ son disjuntos, $(r \times s)(R,S)$, donde ``,'' denota la concatenación y $r\times s = \{u,v\ \mid\ u \in r \wedge v \in s\}$ (o sea, el producto cartesiano habitual ``aplanado'').
%   \item Si $R$ y $S$ no lo son, $(r \times s)(r.R,s.S)$, donde $r.R = r.A_1,r.A_2,\ldots,r.A_n$ y similarmente para $s.S$. Cuando no haya confusión pueden eliminarse algunos ``r.'' y ``s.''.
%   \item para hacer $r \times r$ hay que hacer la picardía de decir primero ``sea $s$ = $r$, entonces $r \times s$ \ldots''.
%   \item si $P$ es una condición sobre los atributos de $R$, $(\sigma_P(r))(R)$ donde $$\sigma_P(r) = \{u \in r\ \mid\ u \mbox{ satisface } P\}.$$
%   \item si $S$ es subconjunto de $R$, $(\Pi_S(r))(S)$ donde $\Pi_S(r) = \{u[S]\ \mid\ u \in r\}.$
%   \item si $R$ y $S$ no son disjuntos $(r \bowtie s)(R,S-R)$ donde $$r \bowtie s = \Pi_{R,S-R}(\sigma_{r.(R\cap S)=s.(R\cap S)}(r \times s)).$$
%   \item si $S \subset R$, entonces $(r \div s)(R-S)$ donde
% $$r \div s = \{u \in \Pi_{R-S}(r)\ \mid \ \forall v \in s.\ u,v \in \rho_{R-S,S}(r)\}$$
%   con $u,v$ la tupla formada por las componentes de la tupla $u$ seguida de las componentes de la tupla $v$, es decir, tupla ``aplanada''. 
% \end{enumerate}

\end{document}



